是[蘋果為](../Page/蘋果公司.md "wikilink")[Mac產品所製作的](../Page/Mac.md "wikilink")[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")的第六個[版本](../Page/版本.md "wikilink")，也是前代作業系統的繼承者。最早於2007年10月26日發行，以兩種版本：以[個人電腦為訴求的](../Page/個人電腦.md "wikilink")[桌上型電腦版本](../Page/桌上型電腦.md "wikilink")，以及[伺服器版本](../Page/伺服器.md "wikilink")——。蘋果提供減價升級版或者內含升級版給介於2007年10月1日到2007年12月29日購買新蘋果電腦，且新電腦未預裝的用戶\[1\]。

根據蘋果的說法，包含了超過300種更新與加強功能\[2\]，含括核心操作系统元件，以及應用程式與開發工具。引進了顯著大修過的桌面，包括重新設計的，改進過的，新功能、半透明選單條，以及內含最初於使用的。其它主要的特點在包含支援[64位元](../Page/64位元.md "wikilink")應用程式、可自動備份的[時光機](../Page/Time_Machine.md "wikilink")（）、搜尋可橫跨多台機器，以及原來只在一部分機型才有的與。

蘋果錯過了蘋果執行長[史提夫·賈伯斯所公告的](../Page/史提夫·賈伯斯.md "wikilink")推出時間。當第一次於2005年6月提出，賈伯斯說蘋果將在2006年底或2007年初推出。\[3\]
一年後，更改成「2007年春天」，然而在2007年4月12日蘋果公告因的開發因素，將延後至10月推出。\[4\]

在2006年的 [WWDC](../Page/WWDC.md "wikilink")
對[軟體設計師做第一次發表](../Page/軟體設計師.md "wikilink")\[5\]，而已在2007年10月26日上市，以
129 [美元](../Page/美元.md "wikilink")、129 [歐元](../Page/歐元.md "wikilink")，或是
4390 [新台幣賣出](../Page/新台幣.md "wikilink")。\[6\]
蘋果亦提供199美元的五人授權“家庭版”，116美元的學生版（皆含稅）。\[7\]
凡於2007年10月1日至12月29日購買可以9.95美元的代價購買升級。\[8\]

## 新增與改進的功能

### 終端使用者功能

蘋果宣稱 Mac OS v10.5 Leopard 有 300+ 功能\[9\]，包括：

  - **回到我的 Mac**，一個可讓 [.Mac](../Page/.Mac.md "wikilink")
    使用者在外可以透過網路存取家裡電腦的檔案的功能。
  - 內建**[Boot
    Camp](../Page/Boot_Camp.md "wikilink")**。它是一種軟體助理，自2006年4月5日開始即可在蘋果網站上以對
    Mac OS X v10.4 的測試版形式下載。\[10\] 它可讓 [Windows
    XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink") 或 [Windows
    Vista得以以分區方式](../Page/Windows_Vista.md "wikilink")（或不同內建硬碟方式）安裝在
    Intel 核心的 Mac 上。

[Safari3.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Safari3.png "fig:Safari3.png")
3。\]\]

  - **[Dashboard](../Page/Dashboard.md "wikilink")**加強版，包含了
    [Webclip](../Page/Dashboard.md "wikilink") — 一個可讓使用者將 Safari
    顯示的網頁裡任何部分轉換成 Dashboard 的 widget，而
    [Dashcode](../Page/Dashcode.md "wikilink") 幫助軟體開發人員編寫 widget
    代碼。\[11\]
  - **新桌面**，包括了重新設計的 3D [Dock](../Page/Dock.md "wikilink") 與新的堆栈功能
    **[Stacks](../Page/Stacks.md "wikilink")**。

[LeopardDock.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LeopardDock.png "fig:LeopardDock.png")

  - **[字典](../Page/蘋果字典.md "wikilink")**現在可同時搜尋
    [維基百科](../Page/維基百科.md "wikilink")，與內建完整蘋果術語的字典。此外亦包含了由[小學館所提供的](../Page/小學館.md "wikilink")[日語](../Page/日語.md "wikilink")
    200,000 個新字、25,000 個片語。\[12\]\[13\]
  - **重新設計的 [Finder](../Page/Finder.md "wikilink")** 搭配與
    [iTunes](../Page/iTunes.md "wikilink") 7 類似的界面，包含了 [Cover
    Flow](../Page/Cover_Flow.md "wikilink") 與來源列表的邊欄棒。
  - **[Front Row](../Page/Front_Row.md "wikilink")**重新設計過，現在運行的界面更像
    [Apple TV](../Page/Apple_TV.md "wikilink")。
  - **[iCal](../Page/iCal.md "wikilink")** 日暦分享與群組行程，現在可以與來自於 Mail
    的事件邀請做同步的整合。\[14\]
    它的圖示即使在未開啟程式下也可以顯示現在的日期，在過去的版本圖示在程式未開啟時只會顯示7月17日。
  - **改進的
    [iChat](../Page/iChat.md "wikilink")**，包含了多重登入、隱形、動態圖示、標籤頁聊天，類似
    [Pidgin](../Page/Pidgin.md "wikilink")、[Adium](../Page/Adium.md "wikilink")
    與 iChat 外掛 [Chax](../Page/Chax.md "wikilink")。[iChat
    Theater讓使用者可以將](../Page/iChat.md "wikilink")
    [iPhoto](../Page/iPhoto.md "wikilink")
    的圖片、[Keynote](../Page/Keynote.md "wikilink")
    的簡報、[QuickTime](../Page/QuickTime.md "wikilink") 的影片，與其它
    Quick Look 的功能一同與視訊聊天合併。iChat Theater 背景使用類似於 [Chroma
    Key](../Page/Chroma_Key.md "wikilink")，但由於使用即時差分無光表面技術，它不需要綠色或藍色布幕在後。iChat
    也改進了桌面分享，如 [Apple Remote
    Desktop](../Page/Apple_Remote_Desktop.md "wikilink")
    般的功能。\[15\]\[16\]\[17\]
  - **[Mail](../Page/郵件_\(Mac_OS_X\).md "wikilink")**加強版添加了 [RSS
    提要](../Page/RSS.md "wikilink")、信箋樣板、便條，與待辦事項（To
    Do）。待辦事項由於使用系統全面性的服務，故可支援所有的應用程式。\[18\]
  - **網路檔案分享**改進版包括更多的對使用權限的個別細微控制，整合AFP、FTP 與 Samba
    分享於單一控制面板，同時亦提供分享個別資料夾這個從
    [Mac OS 9](../Page/Mac_OS_9.md "wikilink") 就不再有的功能。\[19\]
  - **[分級保護](../Page/分級保護.md "wikilink")**現在包括了從單純限定使用網路，到從任何地方透過遠端設定以達成家長監控的功能。\[20\]
  - **[Photo Booth](../Page/Photo_Booth.md "wikilink")**
    加強版，加進即時過濾與藍屏技術的視頻錄製功能。
  - **[Podcast Capture](../Page/Podcast_Capture.md "wikilink")** —
    是一種讓使用者錄製與傳播播客的應用程式。這個功能需要對某台有裝並執行 Podcast Producer 的
    Mac OS X 伺服器進行存取。
  - **[預覽程式](../Page/預覽程式.md "wikilink")**增加了對、註釋、圖形、提取、搜尋、標註，與尺寸修改工具的支援。\[21\]
  - **[Quick
    Look](../Page/Quick_Look.md "wikilink")**，一個可讓文件得以在未開啟應用程式下直接預覽的框架。\[22\]
  - 內建 Web Clip 版的**[Safari](../Page/Safari.md "wikilink")** 3 隨系統出貨。
  - **[Sherlock](../Page/Sherlock.md "wikilink")**，這個從 Mac OS 8.5
    開始內建的搜尋軟體被剔除。原本功能在某程度上被 Spotlight 與 Dashboard
    取代。\[23\]

[leopard_spaces.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:leopard_spaces.png "fig:leopard_spaces.png")

  - **[Spaces](../Page/Spaces.md "wikilink")**，一個實現多重[虛擬桌面的工具](../Page/虛擬桌面.md "wikilink")（每個虛擬桌面都被稱為「空間」），允許每個使用者擁有多個桌面，可在各桌面執行不同的應用程式。\[24\]
    使用者可管理自己所要的空間，如一個桌面工作、一個桌面娛樂，並於其間互相切換。[Exposé可在Spaces上運作](../Page/Exposé.md "wikilink")，可讓使用者於螢幕上撇見所有桌面的縮圖。\[25\]。使用者可創造並控制多達16個空間，而且應用程式間可以相互切換，綜合起來產生非常龐大的工作空間。
  - **[Spotlight](../Page/Spotlight.md "wikilink")**
    加入額外搜尋功能如[布林操作子以及在有足夠權限下搜尋其它的電腦的能力](../Page/布爾_\(數據類型\).md "wikilink")。\[26\]
  - **[時光機](../Page/Time_Machine.md "wikilink")**（Time
    Machine），一個自動備份的工具讓使用者可以復原被刪除或被取代為其他版本的檔案。\[27\]
  - **[輔助使用的加強](../Page/輔助使用.md "wikilink")**：對應用程式重大的改進，包括
    [VoiceOver](../Page/VoiceOver.md "wikilink")，增加對[盲文](../Page/盲文.md "wikilink")、[字幕與嶄新](../Page/字幕.md "wikilink")、高品質的[電子合成語音](../Page/電子合成語音.md "wikilink")。\[28\]

### 開發者技術

  - 對[64位元應用程式提供更多函式庫和框架的原生支援](../Page/64位元.md "wikilink")，允許64位元[Cocoa應用程式執行](../Page/Cocoa.md "wikilink")。現存使用這些函式庫與框架的[32位元應用程式不需透過](../Page/32位元.md "wikilink")[模擬或轉譯而繼續執行](../Page/模擬.md "wikilink")。\[29\]
  - Leopard提供[Objective-C](../Page/Objective-C.md "wikilink")
    2.0運行包。它包括新的功能像是[垃圾回收](../Page/垃圾回收_\(計算機科學\).md "wikilink")。[Xcode](../Page/Xcode.md "wikilink")
    3.0也支援這個更新的語言且其本身重新改寫過.\[30\]
  - 新的[Core
    Animation框架能讓開發者只需要指定](../Page/Core_Animation.md "wikilink")「開始」和「目的」的空間就能創造出複雜的動畫效果。Core
    Animation的主要目標是能讓少量的程式碼就能產生出複雜的動畫。
  - 蘋果從[昇陽微系統的](../Page/昇陽微系統.md "wikilink")[OpenSolaris把](../Page/OpenSolaris.md "wikilink")[DTrace整合進來](../Page/DTrace.md "wikilink")，並且加入了圖形化的介面稱為[Instruments](../Page/Instruments_\(應用程式\).md "wikilink")（以前稱做Xray）.
    DTrace提供了使用者、管理者和開發者可以用來調試作業系統和在其上執行應用程式的效能工具。\[31\]
  - 新的Scripting
    Bridge可以讓程式設計者透過[Python和](../Page/Python.md "wikilink")[Ruby與Cocoa](../Page/Ruby.md "wikilink")
    框架的互動。\[32\]
  - Ruby on Rails包含在預設的安裝之中。
  - Leopard的[OpenGL堆疊已更新到](../Page/OpenGL.md "wikilink")2.1版，並且使用[低階虛擬機](../Page/低階虛擬機.md "wikilink")（LLVM）來增加它的渦點處理速度\[33\].
    Apple已經將LLVM整合進[GCC中](../Page/GCC.md "wikilink")。但並沒有宣布有在其他作業系統的地方使用到LLVM.\[34\]
  - 蘋果於 Graphics and Media State of the Union演說確認了許多其他功能因為Core
    Animation變得可行，如即時桌面、對[Quartz
    Composer透過自訂修補程式的增強](../Page/Quartz_Composer.md "wikilink")、新的[PDF開發者套件](../Page/PDF.md "wikilink")、以及對[QuickTime](../Page/QuickTime.md "wikilink")[應用程式介面的增強](../Page/應用程式介面.md "wikilink")。
  - Leopard也包括了個唯讀版本、對 [ZFS](../Page/ZFS.md "wikilink") 檔案系統的實現。

<!-- end list -->

  -

      -
        在2006年12月中，一個Leopard的預先釋出版本似乎包含了對於Sun的[ZFS支援](../Page/ZFS.md "wikilink")\[35\].
        Sun的總裁CEO [Jonathan
        Schwartz宣稱ZFS已經變成Leopard的檔案系統](../Page/Jonathan_Schwartz.md "wikilink")\[36\]。然而，Mac
        OS
        X的資深專案行銷經理在2007年6月11日發表聲明，[HFS+將會繼續使用在Leopard](../Page/HFS+.md "wikilink")，而非ZFS.
        Apple稍後澄清Leopard只有包含「唯讀」版的ZFS支援。\[37\]

<!-- end list -->

  - Leopard內建[萬用磁碟格式](../Page/萬用磁碟格式.md "wikilink")（UDF）2.5版驅動程式，是透過第三方光碟機讀取[高清DVD與](../Page/高清DVD.md "wikilink")[藍光碟片的必備工具](../Page/藍光.md "wikilink")。然而內含的
    DVD 播放器只能播放由DVD Studio Pro製作的高清DVD光碟。\[38\]
  - Leopard內建實現了[潛在語意對映](../Page/潛在語意對映.md "wikilink")（latent semantic
    mapping）框架，對分類資料（例如：[校勘](../Page/校勘.md "wikilink")）相當有用。
  - Leopard獲得UNIX完全相容認證。認證的意義是遵循[簡單UNIX規格](../Page/簡單UNIX規格.md "wikilink")（Single
    UNIX Specification）開發的軟體可於 Leopard底下編譯並執行而不必修改任何代碼。\[39\]
    該認證只有當Leopard於Intel處理器下執行時適用。Leopard同時移除了對[古典應用程式的支援](../Page/古典_\(Mac_OS_X\).md "wikilink")。\[40\]

### 安全加強

Leopard試著以多種方式改善Mac OS
X的安全。新的安全功能除了避免一開始就攻擊成功外，更致力於在攻擊成功後提供更好的內部復原的工作。\[41\]

  - 函式庫隨機化
    Leopard
    實現了[隨機地址空間分佈](../Page/隨機地址空間分佈.md "wikilink")，顧名思義亂數化函式庫於記憶體裡的位置。過去造成竄改程式記憶體的操作系统漏洞通常倚賴於對這些函式庫例行程序的已知位址，這種情況讓駭客得以注入代碼以啟動多種執行緒或者更改檔案。

<!-- end list -->

  - 應用程式層防火牆
    Leopard內建兩種防火牆引擎：原本隨早期版本Mac OS
    X出版BSD的[IPFW](../Page/Ipfirewall.md "wikilink")，以及新的 Leopard
    應用程式層防火牆。不像IPFW般於核心進行顯著的處理前攔截過濾IP資料節，應用程式層防火牆於通信協定層操作，對個別進程進行限制。應用程式層防火牆因此可針對個別應用程式進行過濾判斷。在Leopard內建兩個防火牆引擎中，只有應用程式防火牆完全開放於使用者介面。新防火牆對個別封包判斷提供較少的控制（用戶可決定允許或拒絕系統全面的或者個別應用程式的連線，但是仍必須利用IPFW詳細設定TCP/IP標頭層級策略）。預設亦為幾個系統進程預先產生策略例外：像mDNSResponder以及以超級用戶權限執行的程式都不被過濾。\[42\]

<!-- end list -->

  - 沙盒
    Leopard內建系統內核等級[基於角色的訪問控制](../Page/基於角色的訪問控制.md "wikilink")（RBAC）的支援。RBAC用來避免某些像Mail的應用程式對密碼資料庫進行修改的災害事件。

<!-- end list -->

  - 應用程式簽署
    Leopard提供一種框架，利用[公開密鑰簽署做為](../Page/公開密鑰加密.md "wikilink")[代碼簽署的稽核手段](../Page/代碼簽署.md "wikilink")，來防止在某些情況下，代碼被惡意竄改。

<!-- end list -->

  - 安全訪客帳號
    對Leopard系統存取的訪客可被賦予某個一旦登出即刪除其暫存資料併重設的特殊帳號。\[43\]

## 系統需求

蘋果提供了要安裝 Leopard 的基本系統需求如下，雖然部分程式與動作（如iChat的背景）是需要有
[Intel](../Page/Intel.md "wikilink") 處理器才可運行。\[44\]

  - 必須是任何的 Intel 處理器，[PowerPC](../Page/PowerPC.md "wikilink")
    [G5](../Page/PowerPC_970.md "wikilink") 或
    [G4](../Page/PowerPC_G4.md "wikilink")（867 MHz 以上）。
  - [DVD光碟機](../Page/光碟機.md "wikilink")（為了安裝作業系統）。
  - 至少 512 MB 的 [記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")。
  - 內附的[螢幕或是連接到支援蘋果的](../Page/螢幕.md "wikilink")[顯示卡](../Page/顯示卡.md "wikilink")。
  - 至少 9 GB 的[硬碟可用空間](../Page/硬碟.md "wikilink")。

Leopard 並不為不同型態的處理器發行不同的版本，取代做法是出版單一[萬用版本可於](../Page/萬用版本.md "wikilink")
PowerPC 與 Intel 處理器兩者上執行。\[45\] Leopard 終止支援部分低速 G4 與所有 G3 的處理器。\[46\]

## 包裝

Leopard 的零售包裝與前代產品相比比較小，使用了[全像攝影](../Page/全像攝影.md "wikilink")，讓 "X"
有如浮在背景上的效果。\[47\]

## 版本歷史

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>|Mac OS X<br />
版本</p></th>
<th><p>|建造編號</p></th>
<th><p>|發佈日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>10.5.0</p></td>
<td><p>9A581</p></td>
<td><p>2007年10月26日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10.5.1</p></td>
<td><p>9B18</p></td>
<td><p>2007年11月15日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10.5.2</p></td>
<td><p>9C31</p></td>
<td><p>2008年2月11日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10.5.3</p></td>
<td><p>9D34</p></td>
<td><p>2008年5月28日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10.5.4</p></td>
<td><p>9E17</p></td>
<td><p>2008年6月30日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10.5.5</p></td>
<td><p>9F33</p></td>
<td><p>2008年9月15日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10.5.6</p></td>
<td><p>9G55</p></td>
<td><p>2008年12月15日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9G66</p></td>
<td><p>2009年1月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10.5.7</p></td>
<td><p>9J61</p></td>
<td><p>2009年5月12日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10.5.8</p></td>
<td><p>9L30</p></td>
<td><p>2009年8月5日</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 評論

Leopard 發行後，市面上出現關於新裝 Leopard 開機時「五國當機」的廣泛事件報告。\[48\]
大部分這些問題歸咎於Leopard與某個非支援的增益擴充程式的不相容性，該程式名為[應用程式強化器](../Page/應用程式強化器.md "wikilink")（Application
Enhancer，簡稱APE），由[Unsanity開發](../Page/Unsanity.md "wikilink")。它在許多用戶不知情情況下，以羅技公司滑鼠驅動程式部分形式隨滑鼠安靜的安裝到許多Macs上。\[49\]
蘋果對此發表了一篇知識庫文獻闡述如何解決這個問題。\[50\]

Leopard 附帶的安全功能被批評為不充分或者無效的，尤其是在研究組織 Heise Security 發表有關 Leopard
安裝程式對防火牆保護降級後暴露的可攻擊的服務，甚至防火牆重啟仍如此的研究報告後，該改寫過的 OS X
防火牆招致最多的批評。許多研究者指出Leopard新加的函式庫隨機化功能比起許多其他平台上的成熟產品來說沒什效果。而新的「安全訪客帳號」可被訪客濫用來保留存取該系統，即使在Leopard登出進程刪除掉這些訪客根目錄後也是如此。\[51\]\[52\]\[53\]

雖然一般媒體對時光機資料復原邁出一步讚譽有加，它在許多出版物被批評為缺少如第三方備份軟體般的功能。根據[TidBITS網路報導的功能分析](../Page/TidBITS.md "wikilink")，編輯
Joe Kissell 指出時光機並不產生可以啟動的備分拷貝、無法備份 Airport Disk 硬碟、無法備份 FileVault
加密過的根目錄直到用戶登出帳號。他總結該功能「相當不賴於（備份軟體）該做的事」但是他只會使用時光機於「較粗略備份策略組合」的一部分。\[54\]\[55\]\[56\]

R.L. Prior 於 ThinkMac 部落格批評了許多 Leopard 使用者介面改進。包括透明選單棒、像書櫃般的 Dock
與新檔案夾圖示。\[57\]

[Anil
Dash控訴蘋果自鳴得意的行為](../Page/Anil_Dash.md "wikilink")，因為當瀏覽其他電腦時，Leopard使用電腦螢幕顯示[藍屏死機圖示以代表其他非蘋果廠牌電腦](../Page/藍屏死機.md "wikilink")。他也批評這個圖示是因為使用蘋果操作系统的電腦也有可能發生[藍屏死機](../Page/藍屏死機.md "wikilink")。\[58\]

## 參見

  - [Mac OS X](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")
  - [Rosetta](../Page/Rosetta.md "wikilink") — 內建於 Mac OS X 10.5 的軟體讓為
    [PowerPC](../Page/PowerPC.md "wikilink") 設計的軟體得以運行於 Intel 核心的 Mac 上。

## 來源

## 外部連結

  - [Mac OS X 10.5 網頁](http://www.apple.com/macosx/)
  - [Mac OS X Server 10.5
    網頁](http://www.apple.com/server/macosx/leopard/)
  - [300個以上的功能的列表](https://web.archive.org/web/20081215210759/http://www.apple.com/macosx/features/300.html)
  - [2006 WWDC 展場影片](http://www.apple.com/quicktime/qtv/wwdc06/)
  - [2007 WWDC 展場影片](http://www.apple.com/quicktime/qtv/wwdc07/)
  - [開盒照](https://www.gs-jj.com/medals/Custom-Medals)

[Category:MacOS](../Category/MacOS.md "wikilink")
[Category:2007年软件](../Category/2007年软件.md "wikilink")
[Category:已停止開發的作業系統](../Category/已停止開發的作業系統.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.  [Deadlink](http://store.apple.com/Catalog/US/Images/promobar_leopard_utd.html)


8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.
40.

41.

42. [Deadlink](http://docs.info.apple.com/article.html?artnum=306938)

43.
44.

45.

46.
47.

48. [Deadlink](http://discussions.apple.com/thread.jspa?threadID=1195031&tstart=15)


49.

50. [Deadlink](http://docs.info.apple.com/article.html?artnum=306857)

51.

52.

53. [Deadlink](http://www.heise-security.co.uk/articles/98120)

54.

55. [Deadlink](http://www.itworld.com/Comp/2296/071026leopardreview)

56.

57. [Deadlink](http://www.thinkmac.co.uk/blog/2007/10/leopard-stupidity.html)


58.